Chez Samuel, il n’y avait pas plus de mère que de père chez elle. On n’a pas parlé des deux absences qui hantaient le repas et personne n’avait le culot de poser la question.
Pour la mère de Samuel, elle n’en sait rien. Pour son père, il a simplement décidé un jour de quitter sa mère en emportant sa banane de petit frère. Son père en avait assez.
Il n’a pas complètement tort, il n’a pas tout à fait raison non plus. Il a juste craqué.
Ce n’est pas de sa faute si sa mère se shoote au travail. D’un côté, elle est passionnée et c’est admirable et de l’autre, elle est obsédée, enfoncée, défoncée par sa recherche, son enseignement, et toutes les autres responsabilités. Elle ne sait pas quelle heure il est, quel jour ou ce qui se passe dans le monde. A quatre heures du matin, elle est toujours à son bureau. Son mari lui parle, mais elle n’entend rien tellement elle est concentrée sur ce qu’elle fait. Elle a écrit sa thèse sans être gênée par son bébé insistant (Annabelle) qui appelait « Maman, maman, maman … »
Elle est attentive au travail scolaire de ses enfants, mais cela fait longtemps qu’elle les a abandonnés tout en restant chez elle et en étant présente physiquement. C’est vrai que bien qu’elle entreprenne assez de travail pour une douzaine d’universitaires, elle assure néanmoins le service minimum à la maison : les courses, la cuisine, la lessive. Elle a juste oublié qu’il pouvait y avoir autre chose dans la vie que son travail. Le pire c’est qu’elle semble ne même pas remarquer que son mari est parti avec son fils et qu’Annabelle en souffre.
Le père d’Annabelle n’est pas parti loin lui permettant d’aller souvent chez lui. Son frère Anatole - elle ne l’aurait jamais cru - lui manque, ce qui prouve que l’on ne se rend pas compte de son bonheur quand il est là. Même les disputes de rien du tout lui manquent. Jusqu’à l’odeur révoltante de ses chaussettes. Ça montre combien les relations humaines sont complexes. Il l’énervait, la rendait folle, désespérée et sourde quand il jouait au piano. Il vient tous les jours répéter. Son père ne pouvait pas acheter un deuxième piano ; il est encore en train de rembourser le premier. Annabelle est certaine que son père aime sa mère et que sa mère aime son père. C’est juste qu’elle aime plus son travail.
C’est injuste aussi : si sa mère était un homme, on trouverait normal qu’elle se consacre à son travail. Il se fait que son père, quand il quitte son bureau, n’y pense plus. Elle connaît des familles où le père est souvent en voyage, rentre après le coucher du soleil et celui des enfants, vient à table avec son portable ou son ordinateur, et personne ne trouve ça anormal.
La seule chose qui la réconforte est la certitude que son père va revenir, qu’ils vont tous les deux grandir, retrouver la raison et accepter l’autre tel qu’il est. Ils vont discuter calmement et ils seront de nouveau une famille. Annabelle refuse de considérer qu’elle vient d’une famille éclatée. Pas question. Just provisoirement bouleversée.
Entre temps, son père et Anatole ont loupé la splendeur du repas à l’ambassade américaine, mais elle compte vite amener Samuel chez son père et son frère.


Samuel le cowboy solitaire / Samuel the lonesome cowboy